---
title: "Desires and Storms"
date: 2023-02-19T03:39:08+06:00
draft: false
tags: ["days"]
---

Задним умом все крепки. И коль скоро возникает у нас нужда объяснить себе или кому-нибудь еще наше поведение в каких-то ситуациях, выходящих за рамки привычного, когда эмоции захлестывают нас, и мы теряем контроль и творим порою невесть что, мы всегда, даже ценою прямой и неприкрытой лжи, вполне объясняем, почему действовали так-то и так-то. Дескать, да, вот мы таковы, и разве можно было поступить иначе? И в следующий раз, и раз за разом мы договариваемся с собой, что потом мы все сможем объяснить, вместо того, чтобы взять себе труд хоть как-то подготовиться к нарушающим привычный ход жизни событиям и пережить их так, чтобы потом не пришлось объясняться за свое поведение. Те же, кто призывает нас к ответу, часто нашу ложь принимают, полагая и себя такими же. Более того – само обсуждение возможной подготовки к чему-то серьезному часто порицается, поскольку "репетируют только трусы", и такая подготовка якобы бесплодна, и только умножает скорбь.

Теперь сменим масштаб. У каждого из нас есть внутреннее пространство, в котором бушуют бури не менее страшные, чем в обществе среди людей, но вот беда – внутри нас, кроме нас самих нет никого, перед кем нам приходится держать ответ. К тому же, с собою самим договориться обыкновенно куда проще, чем с другим живым человеком. И здесь мы видим проблему: отсутствие такого ограничения снимает необходимость задаваться вопросом о норме реакции на что угодно. В то же время, как бы мы не старались, стимулы реакцию порождают всегда. Спелая клубника всем своим видом требует её съесть, новый макбук настаивает на срочной необходимости его купить. Так будет всегда, но всегда ли нужно встречать порождаемые средой реакции безоружным?
